---
title: >-
    بخش ۳۰ - شحنهٔ خراسانی
---
# بخش ۳۰ - شحنهٔ خراسانی

<div class="n" id="bn1"><p>وهُوَ زبدة الامرا، محمد مهدی خان بن محمد حسن بیگ بن حاجی محمد خان اوبهی. اوبه مِنْمحالات هرات. جدش از حکام زادگان بوده و به حکم نادرشاه افشار دریا بیگی مازندران شده. به وفور حشمت و صلابت محسود اقران آمده. به سعایت اعادی و اظهار سرکشی آخرالامر از حلیهٔ بصر عاری گردیده و به اتفاق مرحوم میرزا مهدی خان منشی الممالک به زیارت مکّهٔ معظمه رفته، مراجعت نموده، فوت گردید. از وی سه پسر در صفحهٔ روزگار به یادگار بماند. نخستین محمدحسین بیگ، جد أُمیِّ فقیر که درهرات فوت شد. دیگر محمد حسن بگ که والد سرکار خان ذی شأن بود و دیگر محمدرضا بیگ که اکنون در سن کهولت و در قید حیات است و همه را طبع موزون بوده و به شعر مبادرت نموده‌اند و همواره در آن بلاد عزت و ثروت داشته‌اند. بعد از فوت ایشان، خان معزی الیه در دولت قاجاریه ترقیات کرده به مراتب موروثی رسید. همواره به مناصب عالیه مانند صدارت و امارت ممتاز و چون در بدو حال داروغگی و شحنگی شیراز قبول نموده همین سبب این تخلص بوده. مجملاً امیری است به همت و سخاوت موصوف و به ادراک و مکرمت معروف. شعرا و فقرا از نزدیک او را مدحت سرا و او ایشان را جایزه فزا. اغلب اوقات ارباب کمال را مجلسش، محفل و اصحاب جلال را وثاقش، منزل. چنانکه محمد باقربیگ متخلص به نشاطی قریب به هشت سال در صحبت وی از هرگونه تعیّش فارغ بال و قس علیهذا. پروردگار ظاهری فقیر نیز اوست و علاوه بر نسبت قدیم نسبت جدید نیز به هم رسیده. الحق فقیر کمال تربیت و نهایت مرحمت از او دیده. اگرچه در بدو شباب به عیش و طرب و لهو و لعب کامیاب بود اکنون از آن اطوار تائب و به صحبت عرفای عهد راغب است. دیوانی از هر گونه شعر دارند. این چند بیت از آن جمله نوشته شد:</p></div>
<div class="c"><p>غزلیّات</p></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>در آن محفل که آسان ره ندارد پادشاه آنجا</p></div>
<div class="m2"><p>گدایی همچو من مشکل تواند برد راه آنجا</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>نشان تیر ملامت شدیم در همه شهر</p></div>
<div class="m2"><p>بس است در ره عشقش همین نشانهٔ ما</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>عاشق خویش است نه خواهان دوست</p></div>
<div class="m2"><p>هرکه جز جانان به چیزی مایل است</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>زاهدا در اعتقاد اهل ذوق</p></div>
<div class="m2"><p>عاشقی حق است و باقی باطل است</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>ما گمرهیم و راه به سویت نمی‌بریم</p></div>
<div class="m2"><p>ای رهنمای گم شدگان خود هدایتی</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>بی یادت ار نیم نفسی بس عجب مدار</p></div>
<div class="m2"><p>نه عشق من نه حسن تو دارد نهایتی</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>گر همه دانند وگرنه که هست</p></div>
<div class="m2"><p>روی دل جمله جهان سوی تو</p></div></div>
<div class="n" id="bn9"><p>در مدح و منقبت حضرت شاه اولیا علی مرتضی گوید</p></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>جز قهر تو نی خدای را قهر دگر</p></div>
<div class="m2"><p>ایجاد کند اگر دو صد دهر دگر</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>کی مدح تو ز آب بحر بتوان بنگاشت</p></div>
<div class="m2"><p>هر قطرهٔ بحر گر شود بحر دگر</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>گویند به عصیان به تو ره نتوان برد</p></div>
<div class="m2"><p>ره سوی تو با روی سیه نتوان برد</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>من فاش بگویم به خلاف همه کس</p></div>
<div class="m2"><p>پیش کرمت نام گنه نتوان برد</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>کعبه ز تو ای زاهد و بتخانه زمن</p></div>
<div class="m2"><p>کوثر ز تو ای واعظ و پیمانه ز من</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>زنّار ز من، سبحهٔ صد دانه ز تو</p></div>
<div class="m2"><p>عالم همگی از تو و جانانه زمن</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>آن شیخ که بشکست ز خامی خم می</p></div>
<div class="m2"><p>زو عیش و نشاط می‌کشان شد همه طی</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>گر بهر خدا شکست پس وای به من</p></div>
<div class="m2"><p>ور بهر ریا شکست پی وای به وی</p></div></div>